\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}

%%%% POUR FAIRE TENIR SUR UNE PAGE RECTO-VERSO.....
\textwidth 18.5cm
\oddsidemargin -1.75cm
\evensidemargin -1.75cm
\textheight 28.0cm
\topmargin -3.0cm

%   \textwidth 18cm
   %\oddsidemargin -1.5cm
   %\evensidemargin -1.5cm
   %\textheight 26.0cm
   %\topmargin -2.0cm
 


\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\noindent\centerline{\bf\large Questionnaire  TP AOD 2023-2024 à compléter et rendre sur teide  } \\
Binôme 
(NOM\textsubscript{1} Prénom\textsubscript{1} --
 NOM\textsubscript{2} Prénom\textsubscript{2})
\,: CHENEVOIS Augustin - DELORY Aurélien

\section{Préambule 1 point}.
Le programme récursif avec mémoisation fourni alloue une mémoire de taille $N.M$.
Il génère une erreur d'exécution sur le test 5 (c-dessous) . Pourquoi ? \\
Réponse:  \\
On a ici $NM = 20236404 \times 19944517 \simeq 400 \times 10^{12}$, ce qui correspond à $3,2 \times 10^{15}$ octets, étant donné que l'on alloue un tableau de long. \\
Or, les ordinateurs grand public ont en général au maximul quelques téraoctets de mémoire. Il est donc impossible d'allouer un espace mémoire aussi grand, ce qui explique l'erreur.
\begin{verbatim}
    distanceEdition-recmemo    GCA_024498555.1_ASM2449855v1_genomic.fna 77328790 20236404   \
                           GCF_000001735.4_TAIR10.1_genomic.fna 30808129 19944517 
\end{verbatim}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\noindent\bf{Important}.} Dans toute la suite, on demande des programmes qui allouent un espace mémoire $O(N+M)$.

\section{Programme itératif en espace mémoire $O(N+M)$ (5 points)}
{\em Expliquer très brièvement (2 à 5 lignes max) le principe de votre code, la mémoire utilisée, le sens de parcours des tableaux.} 

\vspace*{0.3cm}

\noindent Pour la suite, on suppose que $N = \min(M, N)$, ce qui peut être obtenu en échangeant $X$ et $Y$.\\
\\
Notre algorithme exploite le fait que en connaissant les valeurs de $\phi(i, j)$ pour tout $j$ tel que $0 \leq j \leq N$ (c'est à dire en connaissant la ligne $i$), alors on peut déduire les valeurs de $\phi(i-1, j)$ pour tout $j$ tel que $0 \leq j \leq N$. Il utilise donc 2 tableaux de taille $\min(M, N) + 1$ où chaque tableau stocke une ligne. Un tableau permet de mémoriser les valeurs de $\phi(i, j)$ pour un certain $i$ et pour tout $j$ tel que $0 \leq j \leq N$. On peut calculer la ligne suivante à partir de la précédente puis échanger les deux. On réitère jusqu'à avoir calculé toutes les lignes et on renvoie le résultat (=$\phi(0,0)$).


\vspace*{0.3cm}

Analyse du coût théorique de ce  programme en fonction de $N$ et $M$  en notation $\Theta(...)$ 
\begin{enumerate}
  \item place mémoire allouée (ne pas compter les 2 séquences $X$ et $Y$ en mémoire via {\tt mmap}) : 
  \vspace*{0.2cm}
  
  On alloue 2 tableaux de taille $n+1$. On a donc une place mémoire allouée en $\Theta(N)$. 
  \item travail (nombre d'opérations) : 
  
  \vspace*{0.2cm}
  
  On calcule $\phi(i, j)$ pour tout $i, j$ tel que $0 \leq i \leq N$ et $0 \leq j \leq M$. Chacun de ces calculs se fait en temps constant, grâce aux valeurs précédentes. On a donc un travail en $\Theta(NM)$
  
  \vspace*{0.2cm}
  
  \item nombre de défauts de cache obligatoires (sur modèle CO, y compris sur $X$ et $Y$):
  
  \vspace*{0.2cm}
  
  On a besoin de tous les caractères de $X$ et $Y$, de $1$ octet chacun ainsi que des long des 2 lignes précédemment allouées, de $8$ octet chacun afin d'exécuter cet algorithme. Le nombre de défauts de cache obligatoire est donc de $\lceil \frac{N}{L} \rceil + \lceil \frac{M}{L} \rceil + 2 \times \lceil \frac{8(N+1)}{L} \rceil = \Theta(\frac{N + M}{L})$
  
  \vspace*{0.2cm}
  
  \item nombre de défauts de cache si $Z \ll \min(N,M)$ : 
  
  \vspace*{0.2cm}
  
  Soit $i$ tel que $0 \leq i \leq M$. Supposons que l'on soit en train de calculer $\phi(i, j)$ pour $j$ tel que $0 \leq j \leq N$. On utilise alors tout les caractères de $X$, un caractère de $Y$ et toutes les valeurs du tableau précédemment calculé. Ansi dans le cas où le cache n'est pas suffisement grand, le nombre de défauts de cache est de: \\
  $\lceil \frac{8(N+1)}{L} \rceil$ (initialisation) \\
  + \\
  $N * (\lceil \frac{M}{L} \rceil + \lceil \frac{8(N+1)}{L} \rceil)$ ($Y$ et tableaux) \\
  + \\
  $\lceil \frac{N}{L} \rceil$  ($X$) \\
  Au final, le nombre de défauts de cache est en $\Theta(\frac{N(N+M)}{L})$
  
  
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Programme cache aware  (3 points)}
{\em Expliquer très brièvement (2 à 5 lignes max) le principe de votre code, la mémoire utilisée, le sens de parcours des tableaux.}

\vspace*{0.3cm}

On utilise le même principe que pour l'algorithme itératif. Cependant, nos 2 tableaux ne sont plus de taille N + 1 mais d'une taille T qui permet que les 2 tableaux rentrent dans le cache. On ne peut donc plus calculer une ligne entière ($\phi(i,j)$ pour un certain $i$ et pour tout $j$ tel que $0 \leq j \leq N$). On peut cependant calculer $\phi(i, j)$ pour un certain i et pour T valeurs de $j$. On réalise cela pour tous les lignes. Ensuite, pour calculer $\phi(i, T+1)$, on a besoin de $\phi(i, T)$. On mémorise donc dans un tableau memo de taille M les $\phi(i, T)$ pour tout $i$ compris entre $0$ et $M$. Puis, on peut de nouveau calculer $\phi(i, j)$ pour tout $j$ tel que $T+1 \leq j \leq 2T - 1$. Puis on réitère l'opération en utilisant memo. Dans la suite, M est la taille de la plus grande chaîne de caractères.

\vspace*{0.3cm}

Analyse du coût théorique de ce  programme en fonction de $N$ et $M$  en notation $\Theta(...)$ )
\begin{enumerate}
  \item place mémoire (ne pas compter les 2 séquences initiales $X$ et $Y$ en mémoire via {\tt mmap}) :
  
  \vspace*{0.2cm}
  
  memo : $M + 1$ \\
  tableaux : $2 \times \frac{(Z - 2 \times L)}{2 \times 8 + 1} $ \\
  $T = \frac{(Z - 2 \times L)}{2 \times 8 + 1} $ est un majorant du nombre maximal T d'éléments de nos $2$ tableaux (long) et de $Y$ (char) que l'on peut enregistrer dans le cache sachant qu'au moins une ligne est nécessaire pour $X$ et memo. \\
  Au final, la place mémoire utilisée est en $\Theta(M + Z)$
  
  \vspace*{0.2cm}
  
  \item travail (nombre d'opérations) : 
  
  \vspace*{0.2cm}
  Le coût est similaire aux algorithmes précédents. On réalise cependant une étape en plus, la mémorisation des résultats intermédiaires de compléxité $\Theta(\frac{MN}{T})$. \\
  La compléxité reste donx en $\Theta(NM)$
  
  \vspace*{0.2cm}
  
  \item nombre de défauts de cache obligatoires (sur modèle CO, y compris sur $X$ et $Y$):
  
  \vspace*{0.2cm}
  
  $X$: $\lceil \frac{M}{L} \rceil$ \\
  $Y$: $\lceil \frac{N}{L} \rceil$ \\
  Tableaux : $2 \times \lceil \frac{8 \times T }{L} \rceil$ \\
  memo : $\lceil \frac{8 \times (M + 1)}{L} \rceil$ \\
  Soit au total $\Theta(\frac{N + M + Z}{L})$
  
  \vspace*{0.2cm}
  
  \item nombre de défauts de cache si $Z \ll \min(N,M)$ :
  
  \vspace*{0.2cm}
  
  Défaults sur les 2 tableaux : $2 \times \lceil \frac{8 \times T }{L} \rceil$ \\
  memo : $\lceil \frac{N}{T} \rceil \times \lceil \frac{8 \times (M + 1) }{L} \rceil$ \\
  $X$ : $\lceil \frac{N}{T} \rceil \times \lceil \frac{M}{L} \rceil$ \\
  $Y$ : $\lceil \frac{N}{T} \rceil \times \lceil \frac{T}{L} \rceil$ \\
  Au total : $\Theta(\frac{NM}{TL})$
  
  
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Programme cache oblivious  (3 points)}
{\em Expliquer très brièvement (2 à 5 lignes max) le principe de votre code, la mémoire utilisée, le sens de parcours des tableaux.}\\
\\
L'algorithme utilise le même principe que le cache aware mais au lieu d'utiliser des lignes de tailles $T$ il utilise des lignes de taille $S$ qui est une variable globale. Pour cela, il utilise la récursivité : tant que les chaînes sont de tailles supérieures à S, on réappelle la fonction. Si les chaines sont de longueur inférieure à $S$, on réalise alors le même algorithme que celui de cache aware avec 2 chaînes de longeurs $S$ pour calculer $\phi(i, j)$ pour tout $i$ entre $0$ et $M$ et pour tout $j$ tel $0 \leq j \leq S-1$. Puis, on mémorise dans un tableau de taille $M$ les valeurs des $\phi(i, S-1)$ pour tout $i$ tel que $0 \leq i \leq M$. Le processus est ensuite réitéré grâce aux appels de fonction pour calculer tous les $\phi(i, j)$. En ne partitionnant que selon une dimension, on garde ainsi l'information de l'ordre de calcul et donc $M$ possède bien les valeurs utiles pour les calculs suivants.

\vspace*{1.0cm}

Analyse du coût théorique de ce  programme en fonction de $N$ et $M$  en notation $\Theta(...)$ )
\begin{enumerate}
  \item place mémoire (ne pas compter les 2 séquences initiales $X$ et $Y$ en mémoire via {\tt mmap}) :

    \vspace*{0.2cm}
  
   
  memo : $M + 1$ \\
  tableaux : $2 \times \frac{(Z - 2 \times L)}{2 \times 8 + 1} $ \\
  $T = \frac{(Z - 2 \times L)}{2 \times 8 + 1} $ est un majorant du nombre maximal T d'éléments de nos $2$ tableaux (long) et de $Y$ (char) que l'on peut enregistrer dans le cache sachant qu'au moins une ligne est nécessaire pour $X$ et memo. \\
  Au final, la place mémoire utilisée est en $\Theta(M + Z)$
  
  \vspace*{0.2cm}
  \item travail (nombre d'opérations) : 
  \item nombre de défauts de cache obligatoires (sur modèle CO, y compris sur $X$ et $Y$):
  \item nombre de défauts de cache si $Z \ll \min(N,M)$ : 
\end{enumerate}

\section{Réglage du seuil d'arrêt récursif du programme cache oblivious  (1 point)} 
Comment faites-vous sur une machine donnée pour choisir ce seuil d'arrêt? Quelle valeur avez vous choisi pour les
PC de l'Ensimag? (2 à 3 lignes) 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Expérimentation (7 points)}

Description de la machine d'expérimentation:  \\
Processeur: Ryzen 5 4500U  --
Mémoire: 8 GO --
Système: Ubuntu 22.04.3 LTS 

\subsection{(3 points) Avec {\tt 
	valgrind --tool =cachegrind --D1=4096,4,64
}} 
\begin{verbatim}
     distanceEdition ba52_recent_omicron.fasta 153 N wuhan_hu_1.fasta 116 M 
\end{verbatim}
en prenant pour $N$ et $M$ les valeurs dans le tableau ci-dessous.


Les paramètres du cache LL de second niveau est : $8388608 B, 64 B,$ direct-mapped


{\em Le tableau ci-dessous est un exemple,  complété avec vos résultats et 
ensuite analysé.}
\\

{\footnotesize
\begin{tabular}{|r|r||r|r|r||r|r|r||r|r|r||r|r|r||}
\hline
 \multicolumn{2}{|c||}{ } 
& \multicolumn{3}{c||}{récursif mémo}
& \multicolumn{3}{c||}{itératif}
\\ \hline
N & M 
& \#Irefs & \#Drefs & \#D1miss % recursif memoisation
& \#Irefs & \#Drefs & \#D1miss % itératif
\\ \hline
\hline
1000 & 1000 
&217,189,217  &122,117,534  & 4,927,045   % recursif memoisation
&113,037,402  &45,456,141  &273,256   % itératif
\\ \hline
2000 & 1000 
&433,366,611  &243,396,766  &11,023,540% recursif memoisation
&230,786,446  &93,659,585  &541,279   % itératif
\\ \hline
4000 & 1000 
&867,138,709  &487,361,022  &23,222,640   % recursif memoisation
&463,419,404  &188,429,321  &1,077,347   % itératif
\\ \hline
2000 & 2000 
&867,130,307  &487,883,717  &19,898,663   % recursif memoisation
&451,303,129  &181,506,043  &1,072,921   % itératif
\\ \hline
4000 & 4000 
&3,465,853,020  &1,950,543,912 &80,000,343   % recursif memoisation
&1,804,139,778  &725,593,767  &4,267,692   % itératif
\\ \hline
6000 & 6000 
&7,796,313,482  &4,387,979,723  &180,336,437   % recursif memoisation
&4,058,724,321  &1,632,336,405  &9,580,701   % itératif
\\ \hline
8000 & 8000 
&13,857,943,029  &7,799,943,294  &321,211,198   % recursif memoisation
&7,215,051,727  &2,901,731,085  &17,014,608   % itératif
\\ \hline
\hline
\end{tabular}
}

{\footnotesize
\begin{tabular}{|r|r||r|r|r||r|r|r||r|r|r||r|r|r||}
\hline
 \multicolumn{2}{|c||}{ } 
& \multicolumn{3}{c||}{cache aware}
& \multicolumn{3}{c||}{cache oblivious}
\\ \hline
N & M 
& \#Irefs & \#Drefs & \#D1miss % cache aware
& \#Irefs & \#Drefs & \#D1miss % cache oblivious
\\ \hline
\hline
1000 & 1000 
&122,337,196  &49,628,444  &145,385   % cache aware
&122,337,659  &49,628,709  &138,258   % cache oblivious
\\ \hline
2000 & 1000 
&249,376,314  &101,999,889  &285,710   % cache aware
&249,376,777  &102,000,154  &271,576   % cache oblivious
\\ \hline
4000 & 1000 
&500,589,412  &205,105,625  &566,617   % cache aware
&500,589,875  &205,105,890  &538,074   % cache oblivious
\\ \hline
2000 & 2000 
&488,374,349  &198,130,469  &559,383   % cache aware
&488,374,812  &198,130,734  &521,615   % cache oblivious
\\ \hline
4000 & 4000 
&1,952,406,312  &792,102,472  &2,362,326   % cache aware
&1,952,406,775  &792,102,737  &2,176,482   % cache oblivious
\\ \hline
6000 & 6000 
&4,391,956,524  &1,781,779,357  &5,270,585   % cache aware
&4,391,956,987  &1,781,779,622  &4,865,181   % cache oblivious
\\ \hline
8000 & 8000
&7,807,610,224  &3,167,508,316  &9,361,154   % cache aware
&7,807,610,687  &3,167,508,581  &8,703,030   % cache oblivious
\\ \hline
\hline
\end{tabular}
}

\paragraph{Important: analyse expérimentale:} 
ces mesures expérimentales sont elles en accord avec les coûts analysés théroiquement (justifier)  ? 
Quel algorithme se comporte le mieux avec valgrind et 
les paramètres proposés, pourquoi ?


\subsection{(3 points) Sans valgrind, par exécution de la commande :}
{\tt \begin{tabular}{llll}
distanceEdition & GCA\_024498555.1\_ASM2449855v1\_genomic.fna & 77328790 & M \\
                & GCF\_000001735.4\_TAIR10.1\_genomic.fna     & 30808129 & N
\end{tabular}}

On mesure le temps écoulé, le temps CPU et l'énergie consommée avec : getimeofday pour le temps écoulé et getrusage pour le temps CPU \\
% ou {\tt perfstart/perfstop\_and\_display}%
% \footnote{
%     cf {\tt /matieres/4MMAOD6/2023-10-TP-AOD-ADN-Docs-fournis/tp-ADN-distance/srcperf/0-LisezMoi}
% }
L'énergie consommée sur le processeur peut être estimée en regardant le compteur RAPL d'énergie (en microJoule)
pour chaque core avant et après l'exécution et en faisant la différence.
Le compteur du core $K$ est dans le fichier 
\verb+ /sys/class/powercap/intel-rapl/intel-rapl:K/energy_uj + .\\
Par exemple, pour le c{\oe}ur 0: 
\verb+ /sys/class/powercap/intel-rapl/intel-rapl:0/energy_uj +
% Les fonctions fournies 
% {\tt perfstart/perfstop\_and\_display} dans le répertoire
% {\tt /matieres/4MMAOD6/2022-10-TP-AOD-ADN-Docs-fournis/tp-ADN-distance/srcperf} 
% font ces mesures de temps cpu, ecoulé et énergie.
% }

Nota bene: pour avoir un résultat fiable/reproductible (si variailité), 
il est préférable de faire chaque mesure 5 fois et de reporter l'intervalle
de confiance [min, moyenne, max]. \\
Le temps est en s et l'énergie en kWh

\begin{tabular}{|r|r||r|r|r||r|r|r||r|r|r||}
\hline
 \multicolumn{2}{|c||}{ } 
& \multicolumn{3}{c||}{itératif}
\\ \hline
N & M 
& temps   & temps & energie       % itératif
\\
& 
& cpu     & écoulé&               % itératif
\\ \hline
\hline
10000 & 10000 
&[0.011717, 013139, 0.01444]  &[0.0140569, 0.0142467, 0.0145631]  & [8.25194e-09, 9,44417e-09 , 1.0295e-08]   % itératif
\\ \hline
20000 & 20000 
&[0.053728, 0.061818 ,0.075062]  &[0.0558639, 0.0627438, 0.0750721]  &[3.35678e-08, 3.80041e-08, 4.51508e-08]   % itératif
\\ \hline
30000 & 30000 
&[0.122136, 0.13442, 0.144088]  &[0.124401, 0.13578, 0.14412]  &[7.57053e-08, 8.21387e-08, 9.32686e-08]   % itératif
\\ \hline
40000 & 40000 
&[0.217667, 0.226429, 0.239894]  &[0.220217, 0.227425, 0.239905]  &[1.24781e-07, 1.29782e-07, 1.46727e-07]   % itératif
\\ \hline
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{|r|r||r|r|r||r|r|r||r|r|r||}
\hline
 \multicolumn{2}{|c||}{ } 
& \multicolumn{3}{c||}{cache aware}
\\ \hline
N & M 
& temps   & temps & energie       % cache aware
\\
& 
& cpu     & écoulé&               % cache aware
\\ \hline
\hline
10000 & 10000 
&[0.011019, 0.015904, 0.022572]  &[0.013061, 0.017146, 0.022578]  &[7.60361e-09, 1.13558e-08, 1.41392e-08]   % cache aware
\\ \hline
20000 & 20000 
&[0.04921, 0.054782, 0.071109]  &[0.0514889, 0.055796, 0.071109]  &[3.22622e-08, 3.61883e-08, 4.55706e-08]   % cache aware
\\ \hline
30000 & 30000 
&[0.11446, 0.12544, 0.133657]  &[0.114891, 0.125994, 0.133721]  &[6.67539e-08, 7.739240e-08, 8.43639e-08]   % cache aware
\\ \hline
40000 & 40000 
&[0.203144, 0.21296, 0.221626]  &[0.203566, 0.21405, 0.223061]  &[1.1435e-07, 1.27542e-07, 1.38026e-07]   % cache aware
\\ \hline
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{|r|r||r|r|r||r|r|r||r|r|r||}
\hline
 \multicolumn{2}{|c||}{ } 
& \multicolumn{3}{c||}{cache oblivious}
\\ \hline
N & M 
& temps   & temps & energie       % cache oblivious
\\
& 
& cpu     & écoulé&               % cache oblivious
\\ \hline
\hline
10000 & 10000 
&  &  &   % cache oblivious
\\ \hline
20000 & 20000 
&  &  &   % cache oblivious
\\ \hline
30000 & 30000 
&  &  &   % cache oblivious
\\ \hline
40000 & 40000 
&  &  &   % cache oblivious
\\ \hline
\hline
\end{tabular}

\paragraph{Important: analyse expérimentale:} 
ces mesures expérimentales sont elles en accord avec les coûts analysés théroiquement (justifier)  ? 
Quel algorithme se comporte le mieux avec valgrind et 
les paramètres proposés, pourquoi ?

\subsection{(1 point) Extrapolation: estimation de la durée et de l'énergie pour la commande :}
{\tt \begin{tabular}{llll}
distanceEdition & GCA\_024498555.1\_ASM2449855v1\_genomic.fna & 77328790 & 20236404  \\
                & GCF\_000001735.4\_TAIR10.1\_genomic.fna     & 30808129 & 19944517 
\end{tabular}
}

A partir des résultats précédents, le programme {\em préciser itératif/cache aware/ cache oblivious} est
le plus performant pour la commande ci dessus (test 5); les ressources pour l'exécution seraient environ:
{\em (préciser la méthode de calcul utilisée)} 
\begin{itemize}
\item Temps cpu (en s) : ...
\item Energie  (en kWh) : ... .
\end{itemize}
Question subsidiaire: comment feriez-vous pour avoir un programme s'exécutant en moins de 1 minute ? 
{\em donner le principe en moins d'une ligne, même 1 mot précis suffit! }


\end{document}
